# Comment obtenir des références intégrant des noms ?

Le mécanisme de références croisées de LaTeX est conçu pour le monde assez impersonnel de la publication académique, dans lequel tout a un numéro. Aussi, une extension est nécessaire si nous voulons afficher le *nom* des choses auxquelles nous faisons référence. Les deux extensions disponibles modifient les commandes de sectionnement pour obtenir ce résultat.

## Avec l'extension « titleref »

L'extension <ctanpkg:titleref> fournit la commande `\titleref`. Il convient cependant de ne pas l'utiliser dans un document dans lequel vous devez également utiliser l'extension <ctanpkg:hyperref>.

## Avec l'extension « byname »

L'extension [byname](ctanpkg:smartref) fait partie de l'ensemble <ctanpkg:smartref> et fonctionne d'ailleurs bien avec <ctanpkg:smartref>. Elle fonctionne (dans une certaine mesure) avec <ctanpkg:hyperref> mais les liens qu'elle définit ne sont pas des hyperliens.

## Avec la classe « memoir »

La classe <ctanpkg:memoir> incorpore la fonctionnalité de <ctanpkg:titleref> mais ne fonctionne pas avec [byname](ctanpkg:smartref) (mais des correctifs existent).

:::{todo} Ce dernier paragraphe appelle une révision : « // Trouver ces correctifs. // »
:::

## Avec l'extension « nameref » (et « hyperref »)

L'ensemble <ctanpkg:hyperref> comprend une extension <ctanpkg:nameref>, qui fonctionnera seule (c'est-à-dire sans <ctanpkg:hyperref> mais alors, bien sûr, les références ne sont pas hypertextes). Les commandes de l'extension <ctanpkg:nameref> peuvent être utilisées dans un document de classe <ctanpkg:memoir>.

Si vous chargez l'extension <ctanpkg:hyperref> elle-même, alors <ctanpkg:nameref> est automatiquement chargée. La classe <ctanpkg:memoir> nécessite l'extension <ctanpkg:memhfixc> lors de l'exécution avec <ctanpkg:hyperref>, comme suit :

```latex
% !TEX noedit
\documentclass[...]{memoir}
...
\usepackage[...]{hyperref}
\usepackage{memhfixc}
```

## Avec l'extension « zref »

L'extension <ctanpkg:zref> propose un remplacement complet des mécanismes de références croisées de LaTeX et offre en particulier une fonctionnalité de référence avec le nom :

```latex
% !TEX noedit
\usepackage[user,titleref]{zref}
...
\section{Un titre}\zlabel{sec:un}
Le nom de la section est : \ztitleref{sec:un}.
```

Chacune des extensions <ctanpkg:titleref>, [byname](ctanpkg:smartref) et <ctanpkg:nameref> définit une commande de référence avec le même nom que l'extension : `\titleref`, `\byname` et `\nameref`. L'extension <ctanpkg:nameref> définit également une commande `\byshortnameref`, qui utilise l'argument optionnel court des commandes de chapitre et de section. Par contre, l'extension <ctanpkg:zref>, pour du même auteur (Heiko Oberdiek), // ne définit pas // une telle variante.

______________________________________________________________________

*Source :* [Referring to things by their name](faquk:FAQ-nameref)

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,références croisées,nom,structure
```
